\chapter{Conclusão e Trabalhos futuros}
\label{Cap:Conclusoes}
% Capítulo 5: Conclusões
\indent
\par Considerando o objetivo deste projeto de reunir diversas informações de fontes diferentes, disponibilizá-las de uma forma prática e transparente para toda a população e para gestores da SPTrans como ferramenta de apoio à decisão, pode-se concluir que o \textit{dashboard} desenvolvido atende às demandas citadas. Por meio dele, painéis e gráficos em tempo real exibem informações relevantes do transporte público, que são facilmente acessadas por qualquer cidadão por meio de uma página web.
\indent
\par Além disso, a possibilidade de implementação do sistema em outras empresas de transporte público e privado, juntamente com a diversificação dos dados obtidos e armazenados, aumentam a aplicabilidade do projeto. Vale ainda ressaltar que como próximos passos, a aplicação ainda pode ser continuamente aprimorada com a análise dos dados armazenados, que irão aumentar ao longo do tempo.
\indent
\par Tendo em vista que a aplicação salva dados diariamente, a quantidade de informações armazenadas tende a crescer rapidamente. Com isso, o espaço em disco, memória e CPU necessários na instância EC2 que armazena o banco de dados precisaria aumentar paralelamente aos dados. Por esse motivo, seria válido que o banco de dados ficasse em uma instância apartada da instância de aplicação, garantindo maior escalabilidade e persistência dos dados. Esse objetivo poderia ser alcançado utilizando o serviço RDS da AWS.
\indent
\par Como dito anteriormente, outra forma de resolver essa questão do aumento de dados armazenados pelo banco, é com o uso de uma plataforma noSQL, seja na mesma instância que a aplicação principal, ou em um serviço como o DynamoDB, que é o equivalente ao RDS para bancos de dados não relacionais. Bancos noSQL são reconhecidos pela sua maior capacidade em lidar com grandes quantidades de dados, estruturados ou não, e em tempo real.
\indent
\par Juntamente com a criação de uma nova instância para o banco de dados, considerando que a aplicação já esteja armazenando informações há um longo período, também seria viável um estudo mais aprofundado das informações e a aplicação de técnicas de inteligência artificial, por meio das quais seria possível a extração de informações como a previsão de velocidade e atrasos de uma via, previsão de frota, tempo, trânsito etc. Essas e outras informações poderiam ser obtidas, analisadas e incluídas no painel.
\indent
\par Por fim, outra informação que agregaria valor no projeto seria a lotação dos ônibus, que poderia ser extraída por meio de análise de imagens de câmeras já existentes, instaladas dentro dos veículos. Essas imagens passariam por um tratamento e treinamento em uma rede artificial que seria utilizada pelo yolo, que por sua vez identificaria a quantidade de pessoas presentes dentro de cada veículo, classificando cada ônibus como “vazio”, “normal” ou “cheio”.




